\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{book}
\input{config/parameters.tex}
\input{config/macro.tex}
\input{config/journals.tex}
\usepackage{config/psl-cover/psl-cover}
\pslassetspath{config/psl-cover/}
\newcommand{\paola}[1]{\textcolor{purple}{#1}}
\usepackage{listings}
\title{Stellar Streams for Galactic and Cosmic Archaeology: when gravity meets complexity}
\institute{Observatoire de Paris-PSL, LIRA, UMR 8254 CNRS}
\doctoralschool{Astronomie et Astrophysique d'Ile de France}{127}
\specialty{Astronomie et \\ Astrophysique}
\author{Salvatore Ferrone}
\date{13 October 2025}
\laboratory{LIRA, Observatoire de Paris}
\jurymember{1}{Françoise Combes}{Collège de France, Observatoire de Paris-PSL}{Présidente}
\jurymember{2}{Jorge Peñarrubia}{University of Edinburgh}{Rapporteur}
\jurymember{3}{Anna Lisa Varri}{University of Edinburgh}{Rapportrice}
\jurymember{4}{Chrstian Boily}{Université de Strasbourg}{Examinateur}
\jurymember{5}{Eugene Vasiliev}{University of Surrey}{Examinateur}
\jurymember{6}{Raffaella Schneider}{Università di Roma ``La Sapienza''}{Examinatrice}
\jurymember{7}{Paola Di Matteo}{LIRA, Observatoire de Paris-PSL}{Co-directrice}
\jurymember{8}{Marco Montuori}{Istituto dei Sistemi Complessi, CNR}{Co-directeur}
\frkeywords{Voie Lactée ; Amas globulaires ; courants stellaires ; Matière noire ; Dynamique galactique ; Disruption gravitationnelle}
\enkeywords{Milky Way; Globular Clusters; Stellar Streams; Dark Matter; Galactic Dynamics; Tidal Disruption}
\frabstract{La mission astrométrique \emph{Gaia} a permis l'étude à grande échelle des étoiles et des sous-structures galactiques. Environ 160 amas globulaires (AG) de la Voie lactée, chacun contenant de centaines de milliers à plusieurs millions d'étoiles, peuvent désormais être caractérisés par des distances, des mouvements propres, des vitesses radiales, des masses et des tailles précises. Parallèlement, le nombre de courants stellaires connus est passé d'environ 60 au début de cette thèse à plus de 120 aujourd'hui. Comme les courants tracent les orbites de leurs progéniteurs, ils constituent d'excellents sondages du potentiel gravitationnel de la Voie lactée et des perturbations induites par la matière noire. Grâce à ces données, nous avons étudié le système des courants stellaires et des amas globulaires galactiques. J'ai développé le code open-source tstrippy, qui modélise la perte d'étoiles d'amas par effet de marée via le problème restreint à trois corps. Dans ce cadre, nous prédisons la distribution des débris de marée de tous les AG galactiques et réalisons des simulations du courant de Palomar 5, en montrant la formation de \guillemotleft~gaps~\guillemotright dus aux passages proches d'autres amas globulaires. Nous présentons les premières prédictions globales des débris de marée de tous les AG de la Voie lactée. Ces simulations sont accessibles publiquement et utilisées par la communauté. Dans l'étude suivante, nous quantifions la fréquence et l'ampleur des rencontres d'amas globulaires perturbant Palomar 5, montrant que ces interactions doivent être prises en compte pour éviter les faux positifs dans les recherches de sous-halos de matière noire. Nous démontrons également que la présence, dans la même région d'un courant, de populations d'étoiles perdues à différents moments, peut réduire la persistance des gaps, diminuant la sensibilité des courants aux perturbations externes. Ce travail établit la distribution attendue des courants stellaires des AG galactiques et quantifie l'importance des perturbations induites par les AG sur Palomar 5. C'est une première étape pour distinguer l'origine des perturbations des courants, étudier la dynamique interne et l'évolution des amas globulaires, et contraindre le potentiel gravitationnel de la Voie lactée dans sa partie visible et noire.}
\enabstract{The \emph{Gaia} astrometric mission has enabled large-scale studies of stars and Galactic substructures. About 160 Milky Way globular clusters (GCs), each with hundreds of thousands to millions of stars, can now be characterized via accurate distances, proper motions, radial velocities, masses, and sizes. Meanwhile, known stellar streams have grown from about 60 at the start of this thesis to over 120 today. Because streams trace progenitor orbits, they provide excellent probes of the Milky Way's gravitational potential and dark matter perturbations. Enabled by this data, we studied the Galactic stellar stream and globular cluster system. I developed the open-source code \texttt{tstrippy}, which models tidal stripping of cluster stars via the restricted three-body problem. Using this framework, we predicted the distribution of tidal debris from all Galactic GCs and ran targeted simulations of Palomar~5's stream, finding that ``gaps'' can be generated by GC flybys. We present the first global predictions of tidal debris from all Milky Way GCs. These simulations are publicly available and used by the community. In a follow-up study, we quantified the frequency and range of GC encounters perturbing Palomar~5, showing such interactions must be considered to avoid false positives in dark matter subhalo searches. We also showed that the presence, in a given region of the stellar stream, of populations of stars lost at different times can reduce gap persistence, lowering stream sensitivity to external perturbations. This work establishes the expected distribution of tidal streams from Galactic GCs and quantifies the rate at which GCs perturb Palomar~5. It provides a foundation for disentangling the origins of stream perturbations, studying the internal dynamics and evolution of globular clusters, and constraining the Milky Way's gravitational potential in both visible and dark matter.}
\addbibresource{mybib.bib}

\begin{document}
\selectlanguage{english}
\pslcover{}
\input{config/sapienza-cover.tex}
\frontmatter
\AddResumeAbstract % macro pour résumé et abstract

\begin{singlespace} % réduction de l'interligne pour condenser
% Utiliser \adjustmtc si un décalage apparaît dans les petites tables des matières
\phantomsection \addcontentsline{toc}{chapter}{Table of contents}\adjustmtc
\tableofcontents\newpage
\renewcommand{\listfigurename}{List of Figures}
\phantomsection\listoffigures\adjustmtc % Liste des figures
\phantomsection\listoftables\adjustmtc % Liste des tableaux
% {\printglossary[type=\acronymtype,title=Acronymes et anglicismes]}\adjustmtc
\end{singlespace}

\mainmatter
\setcounter{page}{1}
\chapter{Introduction}
% \input{chapters/introduction}

\chapter{Theory}
% \input{chapters/theory}

\chapter{Numerical methods}
% \input{chapters/numerics}

\chapter{Extra tidal debris of Milky Way Globular Clusters}
% \input{chapters/tidal}

\chapter{Gaps in stellar streams}
% \input{chapters/gapology}

\chapter{Conclusions}
% \input{chapters/conclusion}

\backmatter
\appendix
\input{chapters/appendix}
\input{chapters/publications}



\begin{singlespace}
\setlength\labelalphawidth{0em}
\small\printbibliography[heading=bibintoc,title=Bibliography]
\end{singlespace}

\end{document}